需求彈性

需求彈性 - 陳惜姿

上堂不時要開蘋果的新聞作參考，前兩天打開簡報裏的蘋果link，發現看不到整篇報道，遑論影片。我雖已註冊，但在課堂上登入又要輸入密碼很麻煩，唯有跳過不講。蘋果新聞要登入才看到，讀者應要一段時間適應。

註冊是第一步，收費跟着來，那可考驗讀者忠誠度，即經濟學上的「需求彈性」。若讀者對蘋果新聞需求彈性大，demand curve橫着放，即覺得哪家新聞都一樣，為何要付費看？那蘋果只稍為收一點錢，顧客也會完全跑光，反正還有其他免費新聞看。相反，若需求彈性低，demand curve是直的，讀者覺得蘋果新聞只此一家，不看不舒服，那收費便有可為。

以往本地新聞網站收費，實驗都沒蘋果這次大。最初是網媒搞眾籌，讀者隨緣樂助，憑良心捐一點支持支持。後來有網媒搞收費牆，讀者即時下跌，連臉書分享都立時消失，因分享都沒用，沒付錢的人看不到。但這些媒體規模小，市場佔有率不能跟蘋果比。

收費與不收費，是困擾新聞界多年的問題。記者編輯要出糧，網上平台廣告收入又遠不如紙媒，傳媒不斷蝕本非長遠之計。但要讀者付錢看網上新聞，門檻有多高，心理關口有多大？

同事到歐洲觀摩，發現歐洲讀者都願意付錢看網上新聞，傳媒亦團結，一致要收費，讀者明白沒有免費午餐，便乖乖付費。香港的傳媒競爭激烈，談團結只是空中樓閣。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
在女兒圈找歸宿 (邁克)

下一則
下一則
也是「黑洞」 (尊子)